【環保撚新目標？】混凝土不環保，會否有替代品？

混凝土不環保，會否有替代品？

造價低廉，生產材料簡單，兼且擁有堅固和耐用的特性，是混凝土被人類被廣泛使用的原因。但是，即使擁有無數優點，其為人類帶來的問題可能更多更棘手。

「衛報」引述數據指出，在過去 60 年，人類所生產的塑膠製品共計達 80 億噸。數字雖然驚人，但事實上，如今全球的混凝土出產量，幾乎每兩年就超過 80 億噸。目前，地球上的混凝土或已超過了這個星球所有森林樹木的總重量。「但跟大自然世界不同，它（混凝土）並不會天然生長。相反地，它最卓越的品質就是堅硬，而且分解得非常緩慢。」

首先，混凝土不但佔去了全球工業用水量的 10 分之 1，在生產過程中因加熱而釋放的二氧化碳量亦相當驚人，佔全球二氧化碳排放量的 4 至 8%，每年排放量高達 28 億噸，是繼煤、石油和天然氣等燃料以外最大的溫室氣體源頭。如果將全球所有混凝土工廠集合起來，總碳排放量已足夠以跟中國和美國相提並論。

然而，混凝土影響得最為深遠的，是它破壞了地球生態系統中各種天然功能，例如施肥、防洪、製造氧氣和水源淨化，而且無法彌補。「衛報」以 2005 年颶風卡特里娜吹襲美國新奧爾良並釀成水災為例，指洪水之所以一發不可收拾，部分原因就是城市和郊區的街道都以混凝土建造，無法吸收洪水，亦表明了人工排水設施不足以應對極端風暴。

二戰之後，正值百廢待興的時期，各國大量生產廉價而簡單的混凝土，以重建遭受轟炸破壞的城市。在 1950 年，全球混凝土產量已跟鋼鐵相若，自此之後，產量更急增 25 倍，增速幾乎是所有金屬建材的 3 倍以上。

據英國非牟利智庫漆咸樓（Chatham House）預測，時至今日，持續的都市化、人口增長和經濟發展，將使全球混凝土產量從每年 40 億噸增加到 50 億噸。另外，全球經濟與氣候委員會（Global Commission on the Economy and Climate）數據顯示，如果發展中國家將其基建設施擴大到目前的國際水平，全球建築業將會在 2050 年排放高達 470 億噸二氧化碳。

這顯然違反了 2015 年聯合國制訂的「巴黎氣候協議」。按照協議內容，為控制全球暖化問題，到 2030 年混凝土行業每年碳排放量應該至少下降 16%。有鑑於此，漆咸樓便於去年發表的報告，敦促各國重新檢討現時的混凝土生產方式，例如在生產過程中使用更多可再生能源，並考慮使用混凝土以外的替代建材。

其中一個有效方法，是令建築物的結構更加精簡，並盡可能在使用交叉層壓木材之類的材料。不過，多數工程師都表示，遺憾目前並沒有太多可行的替代方案。若放棄混凝土，轉為使用鋼鐵、瀝青或石膏板（plasterboard）作建材，只會消耗更多能源，增加對木材的額外需求。

列斯大學的材料和結構學教授 Phil Purnell 坦言：「（混凝土的）原材料基本上是無限供應的，只要我們仍想興建公路、橋樑或其他基建項目。」並補充：「從任何層面去看，它仍然是我們所有原材料之中能量消耗得最少的。」

Purnell 指，目前唯一能做的，是妥善維護和保護現有建築結構，並且加強回收利用。現時廢置混凝土大多數只有兩個下場：直接送到堆填區，或者被壓碎成骨料重用。Purnell 認為重用方面可以更有效率，例如適當地加入混凝土夾板，就可以成為合乎需要的建材。此外，他和列斯大學正研究以同樣便宜和低能源消耗的波特蘭水泥（Portland cement）作替代品，混合使用，能有效減少 3 分之 2 的碳排放量。

"公路、橋樑或其他基建項目"
呢D壽命咁長 100年-200年既野仲洗乜理佢回收
外國House咪可以用木囉, 用木斬樹又會話唔環保
用鋼又唔環保
用膠又唔環保

環保撚準備拆樓

香港從此回歸大草原

草屋

環保撚又揾到財路
萬億都唔掂

天為被，地為床

十三億人生存世上貽害世界

環保撚又黎外行人批評內行人啦

環保撚去拆左埃及金字塔同瑪雅古城先啦

最新研究佢地都係用三合土技術起架

人類 最唔環保源頭 應該殺左一半人口 先會平衡到

炸山

殺晒d環保撚就最環保

成撚日提出質疑，但永遠唔會俾到啲咩有意義嘅建議出嚟，同9up有咩分別

捉D環保撚好似巨人城牆咁起算啦